原來48分鐘直通車一日得一班，96%班次唔係直通，咁講經咩

【明報專訊】耗資844億元的廣深港高鐵香港段自2009年上馬以來，政府都以48分鐘往來香港及廣州作賣點，然而運輸及房屋局早前補充，48分鐘是指香港不停站直達廣州的時間。根據本報獲得的港鐵內部文件，當中附有11頁「中鐵第四勘察設計院集團有限公司（下簡稱「中四院」）」擬定的廣深港高鐵全路段班次表，詳列以西九龍站為起點及終點的每日班次，以西九龍站開出的190班列車為例，當中約96%均需中途停站，不停站直通深圳或廣州的班次每日只有8班（見圖）。

運輸及房屋局回應時，重申乘坐高鐵由香港往來廣州的行車時間將由現時的約100分鐘大幅縮短至48分鐘，是根據由香港西九龍總站至廣州南站的直達行車時間計算，中間不停中途站⋯⋯

根據本報取得2009年港鐵就高鐵項目制訂的服務規劃文件，內附負責設計及勘察廣深港路段的中鐵第四勘察設計院集團文件，該份名為「廣深港全路段列車時刻表」共有11頁，詳列行走西九龍站至廣州南站，甚至廣東省外城市的高鐵時刻表，但時刻表內的廣深港路段只有6個站，意味2009年的文件仍未加入現已營運的光明城站。港鐵文件又提到有關班次可滿足至2031年的需要，但並無提到將來是否必須要採用該時刻表，抑或只作參考之用。

停3站需55分鐘

港府一直標榜香港往來廣州的高鐵直通車只需48分鐘，但根據中四院時刻表顯示，大部分高鐵班次均並非直通車。以西九開出的190班車中為例，直通深圳或廣州的列車只有8班，其中有7班直達深圳北站，只有1班往廣州南站，其餘96%班次均需中途停站，當中停靠2個站，車程已達50分鐘，停靠3站更達55分鐘。

翻查資料，同屬高鐵廣深港段，以5月6日由福田站開出，途經或終點設在廣州南站為例，當天共有22班車，全部均非直通車，並至少停一站，而福田及廣州南站之間的行車距離為107公里。同樣以5月6日班次計算，由京滬高速鐵路南京南站開出途經或終點設在上海虹橋站，全日共有253班車，直通車共佔整體12%。而南京南站及上海虹橋站之間的行車距離為331公里。

學者：高鐵帶動效益應納計算

研究中國城市交通與規劃的香港大學地理系副教授王緝憲指出，中四院的時刻表是按照規劃署「北往南來」跨境人流數據所制訂，具參考價值。然而，他認為隨着內地經濟發展，部分車站的人流或有增減，故班次到實際通車時仍需再調整。

王緝憲解釋，現時高鐵的回報率主要以乘客節省的時間成本計算，若將來西九龍總站開出的列車，真的以短途及非直通車為大多數，回報率或者不高，但他認為計算高鐵效益時，應將與內地高鐵網絡接駁帶動的經濟效益計算在內，而非只計算時間成本。

田北辰指合理：多數人目的地深圳

立法會交通事務委員會主席田北辰認為每日只有1班車直達廣州南站屬合理安排，符合港人往來廣州的交通需求。他指大部分人乘搭高鐵的目的地均為福田或深圳北站，而廣州南站並非市區，只屬轉乘站，只為方便乘客再接駁其他列車往武漢等城市，「根本好少客嘅目的地係石壁（廣州南），若果中間唔停站，邊度夠客」。

胡志偉：200億建區域快線功能相同

立法會交通事務委員會委員胡志偉稱，當局一直未曾交代每日高鐵開出的直通車數量。他指若全日真的只有1班車直達廣州，正揭示政府一直刻意誤導公眾，「根本係浪費！用800幾億起條高鐵，就係為咗來往深圳、廣州。同樣嘅功能用200億起條區域快線就搞掂」。

公共專業聯盟政策召集人黎廣德認為中四院時刻表揭示高鐵的吸引力及效益成疑，高鐵淪為服務東莞、虎門及番禺的城際快線鐵路，與所謂接通全國城市網絡的功能大相徑庭。

香港政府講咁撚耐48分鐘幾撚快
原來係用全日得一班既車黎比較
有一班車好撚快就得

家下呢個政府仲信佢?

完全係騙案

咁計法嗰班車真係好撚矝貴

世界大騙局
狗官：錢已掠
理撚得你

五毛: 六合彩期期頭獎得1,2個人中, 你夠去買啦

唔係
講你老母啲月經咁解